---
title: «СКР-22»
layout: post
next: /public/korabli/slava
previous: /public/korabli/skoryy
---

«СКР-22»  
«СКР-22» получил это имя только в 1941 году, а раньше судно было рыболовным траулером «Тбилиси». Судно было построено в 1933 году в Ленинграде. Его длина равна 49 м, ширина – 9 м, осадка – 4,2 м. Полное водоизмещение судна около 1100 т.   
«Тбилиси» был оснащен паровой машиной мощностью 600 лошадиных сил, мог идти со скоростью 10,5 узла. В июне 1941 года он был оборудован двумя 76,2-мм и двумя 20-мм орудиями и двумя пулеметами и стал сторожевым кораблем «СКР-22».   
  
![](/assets/img/skr22.gif)  
  
Во время Великой Отечественной войны «СКР-22» нес дозорную службу в Белом море и в Арктике, сопровождал караваны советских и союзных судов, отражал атаки фашистских самолетов и подводных лодок. В мае 1942 года «СКР-22» вместе со сторожевым кораблем «Бриллиант» конвоировал пароход «Пролетарий» и спас последний от торпед, пущенных с вражеской подводной лодки. Своевременно обнаружив перископ подводной лодки на поверхности воды, сторожевые корабли открыли беглый артиллерийский огонь, выпустили в этом месте несколько глубинных бомб, затем увели пароход в безопасное место и благополучно доставили в пункт назначения.  
В сентябре 1942 года «СКР-22» обеспечивал проход в Белое море каравана союзников, неоднократно отражал налеты немецкой авиации, вел по ней прицельный огонь и сбил один самолет. После окончания Великой Отечественной войны «СКР-22» был возвращен в траловый флот. В начале 60-х годов он был списан и разобран.